創新及科技

創新及科技■ 在香港科學園建立醫療科技和人工智能╱機械人科技兩個創新平台，積極引進本地、內地及海外有關科技領域的頂尖院校、科研機構及科技企業落戶，進行更多研發合作。（創新及科技局）（新措施）■ 將向指定大學技術轉移處提供的資助上限、「大學科技初創企業資助計劃」對指定大學的資助上限、向「國家重點實驗室」及「國家工程技術中心香港分中心」提供的資助，增加一倍。（創新及科技局）（新措施）■ 舉辦「城市創科大挑戰」，邀請各界就民生議題提出創科解決方案。獲選的方案除可獲得獎金外，亦可在合適的公營機構試用，以實踐和優化方案。（創新及科技局）（新措施）■ 支持香港科技園公司，發展科研基建和設施，以加強對其租戶和培育公司的支援。（創新及科技局）（新措施）■ 推行「科技人才入境計劃」以加快和簡化輸入科技人才的程序。（創新及科技局）

加強「數碼港培育計劃」和「數碼港創意微型基金」，並推行「海外及內地市場推廣計劃」和「易着陸」計劃等新措施，以支援數碼港的初創企業及租戶。（創新及科技局）（新措施）
■ 支持數碼港推動本港的電子競技發展，包括提供專屬的比賽場地、舉辦本地及區域比賽和盛事、推行培訓計劃及公眾推廣活動、支援業界，以及培訓人才。（創新及科技局）（新措施）
■ 積極在落馬洲河套地區發展「港深創新及科技園」，以期在園內建立重點科研合作基地，以及相關高等教育、文化創意和其他配套設施，並繼續推進相關的基建工程。（創新及科技局╱發展局）■ 發揮香港在科技研發、國際化等領域的優勢，積極參與建設粵港澳大灣區成為國際科技創新中心。（創新及科技局）（新措施）
■ 支持香港科技園公司，在科學園的毗鄰興建一座「創新斗室」，提供住宿單位及配套設施予科學園內的租戶和培育公司。（創新及科技局）
■ 支援16所「國家重點實驗室」及六所「國家工程技術研究中心香港分中心」，在多個領域進行研發工作。（創新及科技局）

■ 通過「創科創投基金」，促進風險投資基金投資於本地創新及科技初創企業。（創新及科技局）

■ 在政府的「青年共享空間計劃」下，數碼港在荃灣設立一個約二萬平方呎的Smart-Space共用工作間，進一步支援數碼科技初創企業，該Smart-Space現已投入運作。（創新及科技局）■ 繼續利便自動駕駛車輛在合適地點試行。（運輸及房屋局）

■ 展開有關車輛安裝車內裝置的設計及應用研究，以便更有效管理交通及隧道繳費安排等。視乎有關研究及與持份者討論的結果，會探討可否由不同種類車輛的車主自願為其車輛安裝車內裝置。（運輸及房屋局）

■ 安裝可提供空置泊車位資訊及支援流動應用程式遙距付費的新一代路旁停車收費錶。（運輸及房屋局）

■ 採納支持創新的政府採購政策，以助提升公共服務，並藉此促進創科初創企業和中小企業參與政府採購，推動本地創新及科技發展。（財經事務及庫務局╱創新及科技局）

■ 推行《香港智慧城市藍圖》的措施，包括以下智慧城市主要基礎建設項目：

• 繼續通過「Wi-Fi連通城市」計劃及其他措施，增加免費Wi-Fi熱點及加強服務，方便市民和旅客；
• 為所有香港居民免費提供「數碼個人身份」（eID），讓市民能以單一的數碼身份和認證進行政府和商業的網上交易；
• 在四個高人流的地區，包括中環╱金鐘、銅鑼灣╱灣仔、尖沙咀及觀塘╱啟德發展區，推行「多功能智慧燈柱」試驗計劃，裝設約400支智慧燈柱；以及
• 革新電子政府系統的開發技術及設立大數據分析平台，務求各政府決策局和部門善用雲端服務及新的資訊科技，提升運作效率和網絡安全。（創新及科技局）■ 優化「香港政府一站通」網站，引入人工智能和聊天機械人功能，方便市民搜尋和使用電子政府服務，並通過應用「數碼個人身份」（eID），提升電子政務的推行。（創新及科技局）（新措施）

成立智慧政府創新實驗室，統籌及協助推動智慧政府的工作，包括邀請業界就不同公共服務提交資訊科技應用方案及產品建議，並為合適的方案安排測試及驗證技術，讓部門更有效制訂創新的措施改善公共服務，並為本地初創及中小企業創造更多商機。（創新及科技局）（新措施）

■ 在1823電話中心試驗以聊天機器人處理公眾查詢。（創新及科技局）（新措施）

■ 向科技統籌（整體撥款）增撥五億元，進一步促進政府部門借助科技提升服務質素。（創新及科技局）（新措施）■ 繼續推動中小企應用電子商貿。（創新及科技局）

■ 繼續通過創科生活基金，資助一些令市民生活更方便、舒適及安全，或照顧特殊社群需要的創科項目。（創新及科技局）

■ 繼續鼓勵九龍東的停車場營辦商開放實時空置泊車位數據，以方便駕駛人士，並有助減低交通量。現時區內超過六成半的時租泊車位實時數據已開放供市民參考。（發展局）

支援「空間數據共享平台」入門網站的建設，讓地理空間資訊得以整合、互通和共享，以配合智慧城市的應用發展。（發展局）

■ 與相關政府部門及持份者分享在九龍東進行與智慧城市相關的概念驗證測試所獲得的知識和經驗，以促進更廣泛的應用。（發展局）

■ 繼續與不同的科研及學術機構協作，以九龍東作為研究智慧城市相關科技的試點。（發展局）

■ 與航空公司合作，推廣使用及持續改良由香港天文台開發的「我的航班天氣」流動應用程式，通過電子方式為機組人員提供飛行期間的最新氣象資訊。（商務及經濟發展局）（新措施）